%R1 Fonetiska alfabetet
%R2 Q-koden
%R3 Amatörradioförkortningar
%R4 Internationella nödsignaler
%R5 Anropssignaler
%R6 Frekvenser
%R7 ITU Radioreglemente
%R8 CEPT:s rekommendationer
%R9 Lagar
%R10 Dagbok

Varje kapitel avslutas med två rutor, ”Kom ihåg!” och ”Lär dig...”.
Dessa rutor ska enbart ses som en samman- fattning av det viktigaste i
respektive kapitel. Ett antal övningsfrågor till kapitlen och facit
finns längre bak i boken. Ytterligare övningsfrågor finns på SSA:s
webbplats www.ssa.se

Det totala innehållet i kapitlen utgör underlag för provfrågorna för
amatörradiocertifikat/licens. Prov avläggs för en av SSA auktoriserad
provförrättare.

\section{Bokstavering}

För att underlätta mottagning av anropssignaler, obekanta ord,
svårförståeliga namn eller förkortningar, använder man sig av
bokstavering. Bokstavering innebär, att varje enskild bokstav har fått
ett personnamn. Personnamnen har valts ut med hänsyn till hur lätta de
är att ur- och särskilja i till exempel störd miljö.

\subsection{Svenska bokstaveringsalfabetet}

\begin{table}[h]
  \begin{tabular}{ll|ll}
    A & Adam   & P & Petter  \\
    B & Bertil & Q & Quintus \\
    C & Cesar  & R & Rudolf  \\
    D & David  & S & Sigurd  \\
    E & Erik   & T & Tore    \\
    F & Filip  & U & Urban   \\
    G & Gustav & V & Viktor  \\
    H & Helge  & W & Wilhelm \\
    I & Ivar   & X & Xerxes  \\
    J & Johan  & Y & Yngve   \\
    K & Kalle  & Z & Zäta    \\
    L & Ludvig & Å & Åke     \\
    M & Martin & Ä & Ärlig   \\
    N & Niklas & Ö & Östen   \\
    O & Olof   &   &         \\
  \end{tabular}
  \caption{Svenska bokstaveringsalfabetet}
  \label{tab:sv-bokstavering}
\end{table}

Om man alltid använder samma namn, så kan man i en störd miljö gissa
sig till vilken bokstav som menas. Vid bokstavering uttalas bokstaven
A som ADAM, bokstaven B som BERTIL och så vidare.

Det finns även ett internationellt boksta- veringsalfabet (på
engelska). Det används på motsvarande sätt som det svenska
bokstaveringsalfabetet. Internationellt är det mycket viktigt att inte
hitta på andra engelska ord eller namn, eftersom motstationen kanske
inte kan engelska.

\section{Internationella bokstaveringsalfabetet}

\begin{table}[h]
  \begin{tabular}{ll|ll}
    A & Alfa     & P & Papa  \\
    B & Bravo    & Q & Quebec\\
    C & Charlie  & R & Romeo\\
    D & Delta    & S & Sierra\\
    E & Echo     & T & Tango\\
    F & Foxtrot  & U & Uniform\\
    G & Golf     & V & Victor\\
    H & Hotel    & W & Whiskey \\
    I & India    & X & X-Ray\\
    J & Juliet   & Y & Yankee\\
    K & Kilo     & Z & Zulu\\
    L & Lima     & Å & Alfa Alpha\\
    M & Mike     & Ä & Alfa Echo\\
    N & November & Ö & Oscar Echo\\
    O & Oscar    & & \\
  \end{tabular}
  \caption{Internationella bokstaveringsalfabetet}
  \label{tab:int-bokstavering}
\end{table}

Kom ihåg: En korrekt bokstavering underlättar all radiokommunikation

Lär dig: Bokstaveringsalfabetena som du måste kunna utantill!
